Цифровизация образовательной деятельности является одной из тенденций современного общества.
Понятия, связанные с технологиями дистанционного образования (\hyperlink{dot}{ДОТ}) и электронного обучения (\hyperlink{electronic_study}{ЭО})
, закреплены на законодательном уровне в Федеральном законе от 29.12.2012 № 273-Ф3 «Об образовании в Российской Федерации» \cite{FederalLawOfStudy}. 
Специфика образовательной деятельности высших школ предполагает огромные объемы информации, мобильность обучающихся, увеличение доли самостоятельной работы \cite{KozlovaEtAl2017}. 
В этом случае применение \hyperlink{electronic_study}{ЭО} и \hyperlink{dot}{ДОТ} является существенным преимуществом.

Однако онлайн-обучение имеет также свои недостатки. Помимо отсутствия мотивации и низкой статистики проходимости курсов
, можно отметить отсутствие индивидуализации материала курса для отдельного студента. 
Темп подачи материала задается автором, и не всегда может подходить под индивидуальные когнитивные способности студентов. 
Затруднено получения обратной связи от студентов, так как многие курсы рассчитаны на  широкие массы.
Таким образом, становится сложнее произвести оценку эффективности той или иной технологии обучения, определить факторы, влияющие на обучение, оценить 
квалификацию преподавателей \cite{FederalLawOfStudy, KozlovaEtAl2017}.

Для решения поставленных проблем современная система образования предлагает 
концепцию «индивидуальной образовательной траектории обучения». Основными идеями, 
лежащими в основе индивидуальных образовательных траекторий (\hyperlink{iot}{ИОТ}), лежат понятие 
адаптивного, модульного и персонализированного образования. Адаптивность подразумевает 
наличие обратной связи между студентом и преподавателем, а также систему мотивации. 
Модульность подачи учебных материалов позволяет кластеризировать знания и практические 
умения по вырабатываемым навыкам. Персонализация позволяет сформировать 
индивидуальную последовательность изучения дисциплин для студента на основе заданных 
целей обучения, а также использовать наиболее подходящие по форме изложения материалы 
\cite{KozlovaEtAl2017, MaschenkoEtAl2017}.

Однако существующие на сегодняшний день методы и модели формирования 
индивидуальных образовательных траекторий не в полной мере учитывают особенности 
формирования компетентностного профиля современного эффективного специалиста, а также 
запросы работодателей для решения текущих и будущих задач бизнеса. 
В связи с чем актуальной является задача разработки на основе компьютерных моделей и современных 
информационных технологий новых моделей формирования компетентностного профиля на 
основе индивидуальных образовательных траекторий с применением \hyperlink{electronic_study}{ЭО} и \hyperlink{dot}{ДОТ} \cite{Grimuta2019}.

С целью более чёткого позиционирования тематики работы, для построения 
концептуальной модели интеллектуальной образовательной экосистемы необходимо 
рассмотреть уже существующие подходы к организации образовательных траекторий и 
модели представления знаний в данном направлении.

\subsection{Современные подходы построения индивидуальных образовательных траекторий}

В работе Гамукина \cite{Gamukin2019} производится анализ состояния практики внедерения образовательных траекторий в высшей школе в России.
Проводится сравнения понятия <<индивидуальная образовательная траектория>> и <<индивидуальный образовательный маршрут>>.
Автор предлагает алгоритм, включающий в себя следующие пункты:

\begin{enumerate}
    \item Предварительный стартовый анализ обучающихся, выявление индивидуальных особенностей
    \item Дифферинциация студентов по <<эшелонам траекторий>> \cite{Gamukin2019}, формирование укрупненных областей знаний
    \item Постановка персональных целей студента
    \item Отбор образовательных дисциплин и ресурсов
    \item Непосредственно образовательная деятельность в рамках выбранного маршрута с <<перманентной диагностикой текущих результатов и возможной коррекцией маршрута>> \cite{Gamukin2019}
\end{enumerate}

Автор подчеркивает, что реализация большинства шагов алгоритма требует <<инженерного подхода>> \cite{Gamukin2019}.
Автор также описывает риски развития \hyperlink{iot}{ИОТ}, в частности, <<массовость внедрения этой технологии в учебный процесс>> \cite{Gamukin2019},
а также <<переоценка значения ИОМ для образовательной деятельности>> \cite{Gamukin2019}.
Автор выражает мнение, что это лишь одна из возможных образовательных форм, слабо связанная с содержательным наполнением конкретных дисциплин и их востребованностью в реальной жизни.

В работе Мицель и Черняевой \cite{MitselChernyaeva2015} предлагается решение задачи нахождения оптимальной индивидуальной образовательной траектории в виде динамической модели
слежения за эталонной траекторий.
Авторы преобразуют задачу в эквивалентную модель линейного программирования. 
Также авторы предлагают разработать систему поддержки принятия решений (СППР)  \cite{MitselChernyaeva2015}
для формирования образовательных траекторий.

В работе Чена \cite{Chen2008} поднимается вопрос учёта сложности образовательных курсов, а также их соответствия возможностям обучающихся.
Также автор исследует проблему преемтсвенности образовательных траекторий, так как плавность и преемственность усиливают взаимосвязть между усваиваемыми концептами.
Автор выражает мнение, что нарушение подобной преемственности, а также использование неподходящего ПО,
могут привести к когнитивной перегрузке студентов, их дезорирентации в образовательном пространстве и снижению эффективности обучения.
Автор предлагает использование генетических алгоритмов для персонализаци процесса образования и повышения качества образовательных траекторий.

В работе Чена совместо с Духом \cite{ChenDuh2008} авторы также предлагают использование теории ответа на элемент (PEL-IRT) и теории нечеткого ответа на элемент (FIRT)
для рекомендации учебных материалов с учётом уровня сложности.

В работе Лина и др. \cite{Lin2013} авторы предлагает использовать модель деревьев решений для персонализации образовательного опыта.
Авторы формируют модель обучающихся, содержащую следующие данные \cite{Lin2013}:

\begin{itemize}
    \item идентификатор обучающегося
    \item возраст
    \item пол
    \item тип получаемой специальности
    \item оценка креативности
    \item стиль обучения
\end{itemize}

В работе \cite{Lin2013} также поднимается вопрос использования игровых механик и геймификации в процессе освоения индивидуальных образовательных траекторий.

Вероятностные модели, представленные в работе Серебровского и др. \cite{SerebrovskyEtAl2013}, позволяют представить процесс дистанционного обучения как 
вероятностную динамическую систему.
Для <<автоматизированного контроля знаний студента в учебном процессе и управления траекторией>> \cite{SerebrovskyEtAl2013}
авторы предлагают сформировать модель обучения и модель студента.
В качестве характеристик, учитываемых в модели студента, авторами предполагаются следующие характеристики \cite{SerebrovskyEtAl2013}:

\begin{itemize}
    \item уровень знаний
    \item скорость и стиль освоения материалов
    \item уровень умений и навыков
    \item психологические характеристики личности
\end{itemize}

В модели учебного процесса, согласно данной работе \cite{SerebrovskyEtAl2013}, предполагается динамический контроль знаний студента,
а также оптимизация целевой функции обучения на основе результатов выполнения заданий.
Авторы используют математический аппарат, основанный на модели Байеса, для формализации вероятностной модели процесса дистанционного обучения.

Согласно работе Каяшева и др. \cite{KayshevEtAl2018}, реализация персонализированного подхода и поддеркжи адаптивного обучения
можно реализовать с помощью различных подходов моделирования.
В частности, использование оверлейной модели <<дает возможность легко представить в систему карту тем и знаний в виде графа>> \cite{KayshevEtAl2018}.
Наложение данной модели на компетентностную парадигму позволяет различным образом сформировать подграфы знаний, соответствующих 
различным компетенциям. 
Это также позволяет формировать, дополнять, развивать наборы 
знаний, входящие в компетенции, формировать граф навыков специальностей. 
Пример модели знаний в виде оверлейной сети представлен на рисунке \ref{concept_graph}.

Авторы также предполагают использование не одного, а сразу нескольких подходов для реализации персонализированного обучения.
Согласно \cite{KayshevEtAl2018}, гибридный подход позволяет добиться лучших результатов, чем при применении лишь одного подхода.

\addimg{concept_graph}{0.7}{Пример графа концептов}{concept_graph}

Использование теории графов можно увидеть и в работе Солдаткина \cite{Soldatkin2013}, где рассматривается алгоритм автоматической генерации траекторий обучения, структуризация фрагментов и автоматическая генерация тестовых заданий для контроля усвоения образовательного материала.
В частности, <<разработан алгоритм формирования учебной программы, применительно к формированию контента в корпоративных системах дистанционного обучения>> \cite{Soldatkin2013}.
Согласно данной работе, множество модулей представляет собой некоторый граф $G = (M,E)$ \cite{Soldatkin2013},
где $E$ - отношение порядка, обладающее свойствами антирефлексивности, антисимметричности и транзитивности.
Это <<исключает возможность цикличности транзитивного замыкания>> \cite{Soldatkin2013}, таким образом, можно сделать вывод,
что автор использует модель ациклического графа.

Для автоматической генерации образовательной траектории Солдаткин предлагает оценивать включение модулей на основании результатов тестового контроля $(O \times T)$.
Дальнейшая формализация подразумевает использование математического аппарата нечетких векторов \cite{Soldatkin2013}.
Для работы алгоритма автоматической генерации траекторий необходимо определить детерминированное пороговое значение. 

Дальнейшая формализация в работе \cite{Soldatkin2013} сводится к модели ациклического орграфа.
Данная модель <<позволяет выбирать произвольным образом последовательнось изучения в каждом из множеств $K^{(n)}$>> \cite{Soldatkin2013}
для некоторого множества непересекающихся подмножеств фрагментов программы $K$.

Одним из эффективных способов формирования индивидуальных траекторий --- дифференцированное обучение и применение рекомендательных систем, согласно работе Су \cite{Hsu2008}. 
Система может использовать различные методы построения рекомендаций, в частности, коллаборативную фильтрацию или метод построения рекомендаций на основе контента.
Подобные рекомендательные системы \cite{Hsu2008} могут использоваться для повышения заинтересованности студентов и их мотивации к обучению с помощью рекомендаций наиболее подходящих для них образовательных ресурсов.
В частности, в работе \cite{Hsu2008} авторы показывают пример подобной рекомендательной системы для изучения английского языка.
 
% Данный подход наиболее прост в реализации, а также очень схож с традиционным, 
% линейным режимом обучения \cite{KravetsEtAl2012}.

% Метод деревьев решений позволяет направлять студента по тому или иному пути в 
% зависимости от результатов оценки его знаний. 
% Авторы курса заранее должны предложить методику оценивания знаний, порядок выполнения тестов, а также предопределить дерево 
% решений \cite{Chen2008}. 
% Индивидуальная образовательная траектория формируется в таком случае динамически, на основании результатов оценивания. 
% Очевидно, что в таком методе 
% важную роль играет сама методика оценивания. 
% В работе Афанасьева, Войта \cite{AfanasievVoit2013} предлагается использование нечётких карт Кохонена для оценки и диагностики 
% знаний и умений студентов. 
% В работе Солдаткина \cite{Soldatkin2013} предлагается автоматизированный способ генерации тестовых заданий на основе композиции нечетких 
% множеств.



% Совокупность состояний, последовательная смена данных состояний, а также вероятности переходов между этими состояниями позволяет 
% динамически формировать индивидуальные траектории для студентов на основе различных метрик \cite{Lin2013}. 




% Графовая модель, согласно работам Глущенко, Любченко \cite{Glushenko2009, Lyubchenko2011} также позволяет учитывать особенности студента, его знаний, а также его способности 
% учиться. 
% Построение индивидуальной траектории сводится к формированию множества возможных вариантов дальнейших действий. 
% Например, система может предложить повторить знания по какому-либо материалу. 
% В итоге формируется нелинейный граф прохождения изучения разделов учебного материала.
% Данная модель является наиболее сложной в реализации.
% Построение графа знаний и графа учебных материалов позволяет также формировать дорожные карты развития специалиста.